\chapter{Feedback}
Aufgrund meiner persönlichen Prägung von meinen 10 Jahren beim Militär bin ich geneigt das Feedback kurz und prägnant zu halten. Ich versuche dennoch Ihren Anforderungen gerecht zu werden und die Seiten zu füllen…
\newline \newline
Ich persönlich hatte bereits ohne es zu Ahnen vermehrt mit behördeninternen GDI-Strukturen zu tun. In meinen 10 Jahren bei der Bundeswehr wurde ich zuerst als IT-Soldat und die letzten 6 Jahre in einer GeoInfo-Abteilung eingesetzt. Hier war ich mitverantwortlich für die Bereitstellung und Administration von WMS-Diensten für unser eigenes GeoInfo-Portal basierend auf ArcGIS Enterprise-Portal \footnote{ArcGIS Enterprise-Portal \url{https://enterprise.arcgis.com/de/portal/latest/use/what-is-portal-for-arcgis-.htm}}. Hier implementierten wir nicht nur eigene WMS-Dienste von unserem Standort sondern ebenfalls Dienste welche vom Zentrum für Geoinformationswesen der Bundeswehr (ZGeoBW) in Euskirchen bereitgestellt werden. Dort wurde ebenfalls ein Portal betrieben, welches wiederrum Dienste bereitstellt.
\newline \newline
Somit könnte man das Portal des ZGeoBW einer nationalen GDI gleichsetzen und das Portal in unserer Liegenschaft einer regionalen GDI. Neben dem Portal in unserer Liegenschaft, welches für den Friedens- und Übungsbetrieb vorgesehen war, betrieben wir für Einsätze und Übungen im Ausland immer eine exakte Kopie dieses Portals angereichert mit Geoinformationen von der jeweiligen Region. Die Herausforderung war es am Ende einer Übung oder zu regelmäßigen Zeitpunkten beim Einsatz eine Spiegelung der Daten in das Portal in der Liegenschaft zu bringen um dort vorbereitend für weitere Übungen oder das nächste Einsatzkontingent die Daten bereitzuhalten.
\newline \newline
Da es meist keine Datenleitung zu den Portalen im „Außendienst“ gab wurde eine Spiegelung des Systems angefertigt und in der Liegenschaft in das Hauptportal überführt.
\newline \newline
Diese Funktionalität war leider von ESRI nicht vorgesehen und bedurfte bei der Einführung des Workflows viele manuelle Arbeitsschritte. Diese konnten über verschiedene Python-Skripte nahezu vollautomatisiert werden.
\newline \newline
Um nun auf das erste Modul zu kommen muss ich mich bei Ihnen für das ausführliche Skript bedanken. Es ist erfreulich zu sehen, dass Sie sehr bemüht sind die Lehrunterlagen aktuell zu halten, dies ist mir besonders bei den verschiedenen zu besuchenden Webseiten aufgefallen, die COVID-19 Webanwendung ist mir bereits über Kanäle von ESRI präsentiert worden. 
\newline \newline
Auch finde ich es persönlich sehr gelungen im ersten Modul eine gesamte Übersicht über Geodateninfrastrukturen zu liefern und nicht direkt in einem der Fachteile einzusteigen, somit ist es Ihnen gelungen eine gute Übersicht über das Gesamtthema zu liefern.
\newline \newline
Einzig die Doppelung der Aufgabe zur Beschreibung der Webseiten sowie der Angabe der falschen Seitenzahlen fand ich persönlich etwas ungeschickt. Hier sollten die Unterlagen überarbeitet werden um diese Doppelung zu beseitigen. 
\newline \newline
Das sehr ausführliche Feedback von zwei bis drei Seiten ist mir persönlich viel zu umfangreich.